\section{Zustandsdiagramme}

\begin{frame}{Zustandsdiagramme}
    \begin{columns}
        \begin{column}[]{.5\textwidth}
            Zustandsdiagramme sind sinnvoll um verschiedene \kgreen{Zustände und Übergange eines Systems} übersichtlich darzustellen.
            Sie bestehen aus Zustandsübergängen und Zuständen. Außerdem können die Diagramme ein sogenanntes \kgreen{Gedächtnis} haben
            und \kgreen{Parallelität} abbilden.
        \end{column}
        \begin{column}[]{.45\textwidth}
            \center
            \inpreluml[width=\textwidth]{state_basic}
        \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Gedächtnis}
    \begin{columns}
        \begin{column}[]{.5\textwidth}
            Ein Zustand mit Gedächtnis merkt sich beim Verlassen des Zustandes in welchem Unterzustand er war.
            Beim erneuten Übergang in diesen Zustand geht er direkt \kgreen{in den vorherigen Unterzustand} zurück.            
            Zustandsautomaten ohne Gedächtnis sind gleich mächtig wie Zustandsautomaten mit Gedächtnis. Jedoch kann
            die Zahl der zur Entfernung der Historie nötigen Zuständen schnell \kgreen{exponentiell} steigen.
        \end{column}
        \begin{column}[]{.45\textwidth}
            \center
            \inpreluml[height=.5\textwidth]{state_history}
            \vspace*{3em}
            \inpreluml[height=.5\textwidth]{state_dehistoried}
        \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Parallelität}
    \begin{columns}
        \begin{column}[]{.5\textwidth}
            Ein Zustand mit Parallelität kann mehrere Zustandsübergänge gleichzeitig ausführen.
            Dafür definieren wir im Zustand mehrere Fäden die \kgreen{parallel abgearbeitet} werden.
            Zustandsautomaten ohne Parallelität sind gleich mächtig wie Zustandsautomaten mit Parallelität. Jedoch kann
            die Zahl der zur Entfernung der Parallelität nötigen Zuständen schnell \kgreen{exponentiell} steigen.
        \end{column}
        \begin{column}[]{.45\textwidth}
            \center
            \inpreluml[height=.5\textwidth]{state_parallel}
            \vspace*{3em}
            \inpreluml[height=.5\textwidth]{state_deparallelized}
        \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Zustandsdiagramme - Test Driven Development}
    \begin{task}{Test-Driven Development}
        Erstellt ein Zustandsdiagramm zur folgenden Beschreibung von Test-Driven Development:

        \footnotesize
        \textit{
            Am Anfang ist alles gut und die Tests sind grün.
            Wenn der Entwickler nun Tests schreiben sind diese rot.
            Wenn er Code schreibt können die Testfälle entweder wieder grün werden oder sie bleiben rot.
            Wenn die Testfälle grün sind kann der Entwickler auch refactorn.
            Bei einem erfolgreichen Refactoring bleiben die Testfälle grün.
            Wenn alle Testfälle grün sind und der Entwickler keine weiteren Ideen für Testfälle hat beendet er die Entwicklung. 
        }

        Tipp: Versucht zuerst die Zustände des Systems aus dem Text zu lesen.
        Dann könnt ihr die entsprechenden Verbindungen einbauen.
    \end{task}
    \normalsize
\end{frame}

\begin{frame}{Zustandsdiagramme - Test Driven Development}
    \begin{Loesung}
        \center 
        \inpreluml[height=.7\textheight]{task_tdd}            
    \end{Loesung}
\end{frame}


\begin{frame}{Aktionen}
    \begin{columns}
        \begin{column}[]{.5\textwidth}
            In einem Zustandsdiagramm kann näher beschrieben werden, was unter bestimmten Voraussetzungen in jedem Zustand passieren soll.
            Das sind sogenannte \kgreen{Aktionen}. Die häufigsten Auslöser sind die folgende:
            \begin{tabular}[]{l|l}
                entry & Bei \kgreen{Eintritt} \\
                exit & Bei \kgreen{Austritt} \\
                do & \kgreen{Solange} in diesem Zustand 
            \end{tabular}
            \\
            Die Notation ist \textit{Auslöser / Aktion}.
        \end{column}
        \begin{column}[]{.45\textwidth}
            \center
            \inpreluml[height=.8\textwidth]{state_actions}
        \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Zustandsdiagramme - Mikrowelle}
    \begin{task}{Mikrowelle}
        Erstellt ein Zustandsdiagramm zur folgenden Beschreibung einer Mikrowelle:

        \footnotesize
        \textit{
            Nach dem Anschalten ist die Mikrowelle im Wartezustand und der Timer inaktiv.
            Das Display zeigt die Zeit an.
            Die Mikrowelle kann zudem auf 300W (\enquote{mittel}) oder 600W(\enquote{hoch}) gestellt werden.
            Zwischen diesen drei Zuständen kann die Mikrowelle beliebig wechseln.
            Die aktuelle Stufe wird im Display angezeigt.
            Zudem kann ein Timer eingestellt werden.
            Wenn die Zeit gesetzt ist zählt der Timer in einem zweiten Display herunter.
            Wenn er 0 erreicht schält sich die Mikrowelle aus.
            Der Timer kann auch vorzeitig deaktivert werden.
            Zudem kann die Mikrowelle händisch ausgeschalten werden.
        }

        Tipp: Verwendet Aktionen für Dinge die in Zuständen gemacht werden.
        Verwendet Hierarchie und Parallelität für das Ausschalten über Timer.
    \end{task}
    \normalsize
\end{frame}

\begin{frame}{Zustandsdiagramme - Mikrowelle}
    \begin{Loesung}
        \center 
        \inpreluml[height=.6\textheight]{task_microwave}            
    \end{Loesung}
\end{frame}
